<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes" ?>
<!--https://digilander.libero.it/Gretablu/il_piccolo_principe/pp01.html -->
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
             <title>Il piccolo principe: versione elettronica</title>
             <author> Antoine Marie Roger de Saint-Exupéry </author>
            </titleStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <front>
            <p>
            <l>Un capolavoro della letteratura infantile   </l>
            <l>    che si rivolge a piccoli e grandi,   </l>
            <l> <quote> "a tutti i grandi che sono stati bambini ma non se lo ricordano piu'" </quote>... </l>
            <l>Buona lettura ! </l>
            </p>
        </front>

        <body>
            <pagina n='1'>

            <div xml:id='capitolo1'>
            <head> Capitolo 1 </head>

            <div>  <p> Un tempo lontano, quando avevo sei anni, in un libro sulle foreste primordiali, intitolato “Storie vissute della natura”, vidi un magnifico disegno.
            Rappresentava un serpente boa nell’atto di inghiottire un animale.
            Eccovi la copia del disegno. </p> </div>

            <div> <p>
            C’era scritto: <q>“I boa ingoiano la loro preda tutta intera, senza masticarla. Dopo di che non riescono piu’ a muoversi e dormono durante i sei mesi che la digestione richiede”. </q>
            Meditai a lungo sulle avventure della jungla.  E a mia volta riuscii a tracciare il mio primo disegno.
            Il mio disegno numero uno. Era cosi’:
            <facsimile/>  <!--non sapevo come inserire le immagini-->
            </p> </div>

            <div> <p>
            Mostrai il mio capolavoro alle persone grandi, domandando se il disegno li spaventava.
            <emph> Ma </emph> mi risposero: <q>“ Spaventare? Perche’ mai, uno dovrebbe essere spaventato da un cappello?” . </q>
            Il mio disegno non era il disegno di un cappello.
            Era il disegno di un boa che digeriva un elefante.
            Affinche’ vedessero chiaramente che cos’era, disegnai l’interno del boa.
            Bisogna sempre spiegargliele le cose, ai grandi.
            Il mio disegno numero due si presentava cosi’:  </p>
            <facsimile/>
            </div>

            <div> <p>
            Questa volta mi risposero di lasciare da parte i boa, sia di fuori che di dentro, e di applicarmi invece alla geografia, alla storia, all’aritmetica e alla grammatica.
            Fu cosi’ che a sei anni io rinunziai a quella che avrebbe potuto essere la mia gloriosa carriera di pittore.
            Il fallimento del mio disegno numero uno e del mio disegno numero due mi aveva disarmato.
            I grandi non capiscono mai niente da soli e i bambini si stancano a spiegargli tutto ogni volta.
            Allora scelsi un’altra professione  e imparai a pilotare gli aeroplani.
            Ho volato un po’ sopra tutto il mondo: e veramente la geografia mi e’ stata molto utile.
            A colpo d’occhio posso distinguere la Cina dall’Arizona, e se uno si perde nella notte, questa sapienza e’ di grande aiuto.
            </p> </div>



            <div> <p>Ho conosciuto molte persone importanti nella mia vita, ho vissuto a lungo in mezzo ai grandi.
            Li ho conosciuti intimamente, li ho osservati proprio da vicino.
            Ma l’opinione che avevo di loro non e’ molto migliorata.
            Quando ne incontravo uno che mi sembrava di mente aperta, tentavo l’esperimento del mio disegno numero uno, che ho sempre conservato.
            Cercavo di capire cosi’ se era veramente una persona comprensiva.
            Ma, chiunque fosse, uomo o donna,  mi rispondeva: <q> “E’ un cappello”. </q>
            E allora non parlavo di boa, di foreste primitive, di stelle.
            Mi abbassavo al suo livello. Gli parlavo di bridge, di golf, di politica, di cravatte.
            E lui era tutto soddisfatto di avere incontrato un uomo tanto sensibile.
            </p> </div>
            </div>

            <div xml:id='capitolo2'>
            <head> Capitolo 2 </head>
            <div n='2'>
                <p>Cosi’ ho trascorso la mia vita solo, senza nessuno cui poter parlare, fino a sei anni fa quando ebbi un incidente col mio aeroplano, nel deserto del Sahara. Qualche cosa si era rotta nel motore, e siccome non avevo con me ne’ un meccanico, ne’ dei passeggeri, mi accinsi da solo a cercare di riparare il guasto.
                Era una questione di vita o di morte, perche’ avevo acqua da bere soltanto per una settimana.
                La prima notte, dormii sulla sabbia, a mille miglia da qualsiasi abitazione umana. Ero piu’ isolato che un marinaio abbandonato in mezzo all’oceano, su una zattera, dopo un naufragio.
                Potete immaginare il mio stupore di essere svegliato all’alba da una strana vocetta: <q> “Mi disegni, per favore, una pecora?” </q>
               <q> “Cosa?” </q>
               <q> “Disegnami una pecora”. </q>
                Balzai in piedi come fossi stato colpito da un fulmine.
                Mi strofinai gli occhi piu’ volte guardandomi attentamente intorno.
                E vidi una straordinaria personcina che mi stava esaminando con grande serieta’. </p>
            </div>
            </div>

            </pagina>

            <pagina n='2'>
            <p>[...]</p>
            </pagina>
</body>

<back/>

</text>
</TEI>
